\chapter{Travaux Dirigé}

\subsection{TD 2}

Un $\lambda$ : soit variable, abstraction, application.
Le symbole $\lambda$ peut etre suivit de plusieurs variable.

$\lambda$$x$.$e$ donc le $x$ $\in$ $V$ , $e$ $\in$ $\Lambda$.
@($e_1$ $e_2$) $\in \Lambda$, $e_1 , e_2 \in \Lambda$

Dire si c'est des $\lambda$-termes ou pas\\

1) ($x$ $x$)\\
C'est un $\lambda$-terme car c'est une application
Plus formellement on ecrit $x \in \Lambda$. D'après 3 de la def du $\lambda$-terme, ($x$ $x$) $\in$ $\Lambda$.

2) ($x$ $\lambda$)\\
x $\notin$ $\Lambda$, si $\lambda$ $\in$ $\Lambda$, $\exists$ $x$ $\in$ $\Lambda$ et e $\in$ $\Lambda$. D'après 3, (x $\lambda$) $\implies$ n'est pas un $\lambda$-terme.


3) $\lambda x$ $\lambda x$ $\lambda x$.$x$\\


4) $\lambda$\\
Non on a que le symbole, on doit avoir absolument une ou plusieurs variable, un point et un $\lambda$-terme
Formellement :
$\lambda$ $\notin$ $V$
Si $\lambda$ est une abstraction, $\exists$$x$$\in$$V$ et $e$ $\in$ $\Lambda$ tq, $\lambda$$x$.$e$$\in$$\Lambda$. Or il n'existe pas. \\
Donc $\lambda$ n'est pas une abstraction.\\

Si $\lambda$ est @, $\exists$$e_1$,$e_2$ $\in$ $\Lambda$ tq $\lambda$ $\rightarrow$($e_1$ $e_2$)\\

 
5) $\lambda x$($x$($y$($z$($t$ $x$))))\\

\subsubsection{Réduction}
Rappel :
\begin{itemize}
	\item ($\lambda$$x$.M N) $\rightarrow_\beta$ M[N/x]
	\item Forme Normale : terme qui ne contient pas d'application, ni d'abstraction.
	\item I = $=_{def}$ $\lambda$$x$.$x$
	\item $\Delta$ $=_{def}$ $\lambda$$x$.($x$ $x$)
	\item F $=_{def}$ $\lambda$$x$. $\lambda$$y$.$y$
\end{itemize}

1) ($\lambda$$x$.$x$) .$y$ $\rightarrow_\beta$  $y$\\

2) ($\lambda$$x$.$x$ $\lambda$$y$.$y$) $\rightarrow_\beta$ $\lambda$$y$.$y$\\
 
3) ($x$ $\lambda$$y$.$\lambda$$z$.$z$) Pas possible de réduire.\\


4) ($\Delta$ $\Delta$) $\rightarrow_\beta*$ ($\Delta$ $\Delta$) \\


5) F($\Delta$ $\Delta$)
6) ($\Delta$ ($I$ $I$))